%************************************************
\chapter{Introducción}\label{ch:introduccion}
%************************************************

\section{Definiciones iniciales}

\begin{definition}
Un p-símplice $s_p$ en $\mathbb{R}^n$ es la envolvente conexa de $p+1$ puntos afínmente independientes, a los que llamaremos vértices, $\{x_0, \dots, x_n\}$.
\end{definition}

Si $x_i = (0, \dots, 1, \dots, 0)$, llamaremos al p-símplice estándar, y lo notaremos $\sigma_p \in \mathbb{R}^{n+1}$ \\

Podemos establecer un homeomorfismo de forma: \[ h \colon \sigma_p \to s_p  \quad t_i \to \sum_{i=0} t_i x_i \]

\begin{definition}
Un p-símplice singular en un espacio topológico $\mathbb{X}$ es una aplicación continua $\phi \colon \sigma_p \to \X \text{, } p \geq 0$
\end{definition}

Representaremos los p-símplices singulares de $\mathbb{X}$ como
\[F_p(\mathbb{X}) = \{\phi \colon \sigma_p \to \mathbb{X} \mid \phi \text{ es p-símplice singular}\}\]
Es claro que $\mathbb{F}_0(\mathbb{X}) = \mathbb{X}$. Además, $F_1(\mathbb{X})$ son los arcos en $\X$, identificables por
$\mathbb \mathcal{C}([0,1], \X)$

Si definimos una aplicación continua entre espacios topológicos
\[f \colon \X \to \Y \]

podemos definir
\[f_{\#} \colon \FX{p} \to \FY{p}  \quad \text{ con }  \quad f_{\#} = f \circ \phi \colon \sigma_p \to Y \]
aplicación entre los p-símplices singulares de ambos espacios.

Se verifica trivialmente que $I_\# = Id$, puesto que $I_\#(\phi) = I \circ \phi = \phi$.
Además, se tiene que $(g \circ f)_\# = g_\# \circ f_\#$.

\begin{definition}
  Sea $p \geq 1$, $0 \leq i < p$. Definimos $F_p^i$ como la aplicación de un p-1 símplice a un p-símplice de la siguiente forma:
  \begin{align*}
    F_p^i \colon \sigma_{p-1} &\to \sigma_p\\
    (t_0, \dots, t_p) &\mapsto (t_0, \dots, t_{i-1}, 0, t_i, \dots, t_p)
  \end{align*}

  Podemos definir una nueva aplicación a partir de esta, a la que llamaremos \textbf{i-esima cara}:
  \begin{align*}
    \partial_i \colon \FX{p} &\to \FX{p-1}\\
    \partial_i(\phi) &= \phi \circ F_p^i
  \end{align*}
\end{definition}

Vamos a probar un resultado sobre la aplicación que acabamos de definir.

\begin{lemma}
  Se verifica que $F_p^i \circ F_{p-1}^j = F_p^j \circ F_{p-1}^{i-1} \quad \quad \forall p \geq 2$, $\forall i, j \colon 0 \leq j < i \leq p$
\end{lemma}

\begin{proof}
Lo comprobamos realizando los cálculos pertinentes \\
    $ F_p^i \circ F_{p-1}^j (t_0, \dots, t_{p-2}) = F_p^i (t_0, \dots, t_{j-1}, 0, t_j, \dots, t_{p-2}) = \\
    (t_0, \dots, t_{j-1}, 0, t_j, \dots, t_{i-2}, 0, t_{i-1}, \dots, t_{p-2}) = \\
    F_p^j (t_0, \dots, t_{i-2}, 0, t_{i-1}, \dots, t_{p-2}) = F_p^j \circ F_{p-1}^{i-1} (t_0, \dots, t_{p-2}) $
\end{proof}

Se deduce directamente este corolario:

\begin{corollary}
  Para $p \geq 2, 0 \leq j < i \leq p$, se verifica $\partial_j \circ \partial_i = \partial_{i-1} \circ \partial_j$
\end{corollary}

Debido a que $\FX{p}$ no está dotado de estructura algebraica, es posible realizar la siguiente construcción:

\begin{definition}
  Si $\X$ es un espacio topológico, y $p \geq 0$, se define el grupo de p-cadenas singulares de $\X$
  como el grupo abeliano libre generado por $\FX{p}$
  \[ S_p(\X) = \{\sum_{\phi \in \FX{p}} n_\phi \cdot \phi  \mid n_\phi \in \Z \text{, todos cero salvo un número finito} \}\]

  Podemos definir un operador borde $\partial$ con las aplicaciones cara $\partial_i$ de la siguiente forma:
  \begin{align*}
    \partial \colon S_p(\X) &\to S_{p-1}(\X)\\
    \partial(\phi) &= \sum_{i = 0}^p (-1)^i \partial_i(\phi)  \hspace{1cm} (p \geq 1)
  \end{align*}
  considerando $\partial_i$ como una extensión de la aplicación cara a un homomorfismo.
  \[\partial_i(\sum_{\phi \in F_p} n_\phi \cdot \phi) = \sum_{\phi \in F_p} n_\phi \cdot \partial_i(\phi) \]
\end{definition}

Por conveniencia, consideraremos $\partial(S_0(\X)) = S_{-1}(\X) = \{0\}$

% Motivar el resultado siguiente?

\begin{proposition}
  $\partial \circ \partial = 0$
\end{proposition}

\begin{proof}
  Consideramos $S_p(\X) \xrightarrow{\partial} S_{p-1}(\X) \xrightarrow{\partial} S_{p-2}(\X)$ \\
  Es claro que si $p = 0, 1$, la cuestión es trivial, pues $S_{-1} = \{0\}$. Tomaremos $p > 1$.

  Sea $\phi \in \FX{p}$.
  \begin{align*}
    \partial^2(\phi) &= \partial(\sum_{i = 0}^p (-1)^i \partial_i(\phi)) = \sum_{i = 0}^p (-1)^i \partial(\partial_i(\phi)) \\
                     &= \sum_{i = 0}^p (-1)^i \sum_{j = 0}^{p-1} (-1)^j \partial_j \partial_i(\phi) \\
                     &= \sum_{0 \leq j < i \leq p} (-1)^{i + j} \partial_j \partial_i(\phi)
                        + \sum_{0 \leq i \leq j \leq p-1} (-1)^{i + j} \partial_j \partial_i(\phi) \\
                     &= \sum_{0 \leq j < i \leq p} (-1)^{i + j} \partial_{i-1} \partial_j(\phi)
                        + \sum_{0 \leq i \leq j \leq p-1} (-1)^{i + j} \partial_j \partial_i(\phi) \\
                     &= \sum_{0 \leq j \leq i-1 \leq p} (-1)^{i + j} \partial_{i-1} \partial_j(\phi)
                        + \sum_{0 \leq i \leq j \leq p-1} (-1)^{i + j} \partial_j \partial_i(\phi) \\
                     &= 0 \quad \text{pues son iguales salvo el signo.}
  \end{align*}
\end{proof}

Hasta ahora, hemos tomado un espacio topológico $\X$ y le hemos asignado un conjunto de p-símplices singulares $\FX{p}$, del que
hemos tomado un $\Z$-módulo, obteniendo el grupo abeliano libre de p-cadenas singulares, $S_p(\X)$. Sobre él, hemos definido un
operador borde $\partial$, que verifica $\partial^2 = 0$. A la familia $\{S_p(\X), \partial\}$ se le llama el complejo de cadenas
singular asociado a $\X$.

En $S_p(\X)$ seguiremos designando la composición entre $f \colon \X \to \Y$, continua, y $\phi \in S_p(\X)$ como $f_\# \colon S_p(\X) \to S_p(\Y)$
extensión de $f_\# \colon \FX{p} \to \FY{p}$.
\[ f_\#(\sum_\phi n_\phi \cdot \phi) = \sum_\phi n_\phi \cdot (f \circ \phi) \]

Vamos a ver que esta aplicación conmuta con el borde, es decir, $f_\# \circ \partial = \partial \circ f_\#$. Esto hace conmutativo el siguiente diagrama:

\begin{centering}
  \begin{displaymath}
    \begin{tikzcd}
      \dots S_{p+1}(\X) \arrow{r}{\partial} \arrow{d}{f_\#} & S_p(\X) \arrow{r}{\partial} \arrow{d}{f_\#} & S_{p-1}(\X) \arrow{d}{f_\#} \dots \\
      \dots S_{p+1}(\Y) \arrow{r}{\partial}                 & S_p(\Y) \arrow{r}{\partial}                 & S_{p-1}(\Y) \dots
    \end{tikzcd}
  \end{displaymath}
\end{centering}

Esto es casi inmediato, pues se tiene que \[ f_\# \circ \partial_i(\phi) = f_\#(\phi \circ F_p^i) = f \circ \phi \circ F_p^i
                                             = \partial_i(f \circ \phi) = \partial_i \circ f_\#(\phi) \]

El resultado obtenido implica, por la definición de $\partial$, que $\partial f_\# = f_\# \partial$. No obstante, es más fuerte, pues vemos
como las aplicaciones cara conmutan con el homomorfismo $f_\#$.

A esta aplicación entre complejos de cadenas se le llama en álgebra una aplicación de cadenas. Nos referiremos a ella como la aplicación de cadenas
inducida por la aplicación continua f.

\begin{definition}
  Diremos que $c \in S_p(\X)$ es un p-ciclo si $\partial(c) = 0$. \\
  Diremos que $c \in S_p(\X)$ es un p-borde si $\exists d \in S_{p+1}(\X) \text{ tal que } \partial(d) = c$.
\end{definition}

% ¿Indentar los conjuntos?

Representaremos por: \\
$Z_p(\X) = \{c \in S_p(\X) \mid \text{ c es un p-ciclo}\}$ \\
$B_p(\X) = \{c \in S_p(\X) \mid \text{ c es un p-borde}\} $

Se verifica que: \\
$Z_p(\X) = \Ker (\partial \colon S_p(\X) \to S_{p-1}(\X)) $ \\
$B_p(\X) = \Img (\partial \colon S_{p+1}(\X) \to S_p(\X)) $

Ambos son subgrupos de $S_p(\X)$, llamados grupos de los ciclos y los bordes, respectivamente. Como hemos visto que $\partial^2 = 0$, se deduce
inmediatamente que $B_p(\X) \subseteq Z_p(\X)  \forall p \geq 0$, luego se puede construir el grupo cociente.
\begin{equation*}
  H_p(\X) = \ddfrac{Z_p(\X)}{B_p(\X)}
\end{equation*}
grupo abeliano, \underline{\smash{p-ésimo grupo de homología singular}}.

\begin{remark}
  Nótese que $Z_0(\X) = S_0(\X)$, por lo que $\partial(S_0(X) = 0)$
\end{remark}

A los elementos de $H_p(\X)$ los notaremos $[c]$, con $\partial(c) = 0$, esto es, $c \in Z_p(\X)$, y los llamaremos clases de homología.

Tomemos nuevamente una función continua $f \colon \X \to \Y$, y definimos
\[ f_* \colon H_p(\X) \to H_p(\Y) \quad f_*([c]) = [f_\#(c)]  \]

Comprobemos que está bien definida, esto es, que no depende del representante elegido. \\
Sean $[c_1] = [c_2], c_1 - c_2 \in B_p(\X)$. Por tanto existe $d \in S_{p+1}(\X)$ tal que $\partial(d) = c_1 - c_2.$ Así,
$f_\#(c_1) - f_\#(c_2) = f_\#(c_1 - c_2) = f_\#(\partial(d)) = \partial(f_\#(d))$ \\
Como $f_\#(d) \in S_{p+1}(\X), \text{ se tiene } [f_\#(c_1)] = [f_\#(c_2)]$

Además, $\partial(f_\#(c)) = f_\#(\partial(c)) = 0$, por lo que $f_\#(c)$ es un ciclo en $\Y$. Con esto hemos visto que $f_*$ está bien definida,
y es un homomorfismo, al serlo $f_\#$, al que llamaremos homomorfismo inducido por f en la homología.

De las propiedades de $f_\#$ obtenemos directamente que:
\begin{itemize}
  \item $(g \circ f)_* = g_* \circ f_*$
  \item $I_* = Id$
\end{itemize}

Así, hemos construído un funtor covariante de la categoría de espacios topológico en la categoría de grupos abelianos,
el funtor de la homología singular.

\begin{displaymath}
  \begin{tikzcd}
    \X \arrow{r} \arrow{d}{f} & [5em] H_p(\X) \arrow{d}{f_*} \\
    \Y \arrow{r}  & H_p(\Y)
  \end{tikzcd}
\end{displaymath}

Si $\X$ e $\Y$ son homeomorfos, el homomorfismo que induce dicho homeomorfismo en la homología es un isomorfismo de grupos de homología.

\pagebreak

\section{Homología de un punto}

Vamos a calcular los grupos de homología singular de los puntos, sin más que ver como se comporta la función borde
en ellos y utilizando la definición de los grupos de ciclos y bordes como núcleo e imagen de dicha aplicación.

Sea $\X$ un espacio topológico formado por un punto, $\X = \{x\}$. \\
$\FX{p} = \{ \phi \colon \sigma_p \to \{x\} \} = \{\phi_p\}$ donde $\phi_p$ es la función cte.

$S_p{\{x\}}$ son grupos abelianos libres con $\phi_p$ como generador. Además, $\partial \colon \SX{p} \to \SX{p-1}$ verifica:
\[\partial(\phi_p) = \sum_{i = 0}^p (-1)^i \partial_i(\phi_p) =  \sum_{i = 0}^p (-1)^i \phi_{p-1} = \begin{cases}
                                                                                                            0 & p \text{ es impar} \\
                                                                                                            \phi_{p-1} & p \text{ es par}
                                                                                                    \end{cases}   \]

Así, si p es impar, $S_{p+1}(\{x\}) \to S_p(\{x\}) \xrightarrow{0} S_{p-1}(\{x\})$ y $Z_p(\{x\}) = B_p(\{x\}) = S_p(\{x\})$, luego
$H_p(\{x\}) = 0$

Si p es par, con $p > 0$, $Z_p(\{x\}) = B_p(\{x\}) = 0$, y $H_p(\{x\}) = 0$.

Por último, si $ p = 0, H_0(\{x\}) = \ddfrac{S_0(\{x\})}{B_0(\{x\})} = S_0(\{x\}) \cong \mathbb Z$.

Así, $H_p(\{x\}) = 0 \hspace{1em} \forall p \geq 1, \hspace{1em} H_0(\{x\}) \cong \mathbb Z$

\section{El grupo $H_0(\X)$ y la arcoconexión}

En esta sección vamos a estudiar algunas de las propiedades de los grupos de homología singular asumiendo que el espacio topológico
sobre el que trabajamos es arcoconexo.

\begin{proposition}
  Sea $\X$ un espacio topológico arcoconexo. Entonces $H_0(\X) \cong \mathbb Z$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Consideramos $\SX{1} \xrightarrow{\partial} \SX{0} \to \{0\}$ \\
  $H_0(\X) = \ddfrac{Z_0(\X)}{B_0(\X)} = \ddfrac{S_0(\X)}{\Img \partial}$ \\
  Sea $\epsilon \colon S_0(\X) \to \Z$ definido por \[\epsilon(\sum n_\phi \phi) = \epsilon(\sum n_x \cdot x) = \sum n_x \]
  suma finita, por cómo definimos $S_0$.

  Se verifica que $\epsilon$ es un epimorfismo de grupos, pues podemos definir el conveniente elemento de $S_0(\X)$ para obtener
  cualquer entero. Calculamos el núcleo de la aplicación:
  \[ \epsilon \circ \partial(\phi_1) = \epsilon(\sum_{i=0}^1 \partial_i(\phi_i)) = 1 - 1 = 0\]  Así, $\Img \partial \subseteq \Ker \epsilon$.

  Sea ahora $\sum n_x \cdot x \in \Ker \epsilon$, esto es, $\sum n_x = 0$. \\
  $\sum n_x \cdot x = n_1 x_1 + \dots + n_k x_k$ con $\sum\limits_{i=1}^k = 0, x_i \in \X$. \\
  Sean $\phi^i \colon \sigma_1 \ to \X$ arcos tales que $\phi^i(e_1) = x_i, \phi^i(e_0) = x$,
  donde $e_1, e_0$ representan los vértices de $\sigma_1$ y $x \in \X$ es un punto fijo.
  Es posible hacer esta construcción gracias a la arcoconexión de $\X$. De esta forma:
  \begin{align*}
    &\sum_i n_i \phi^i \in \SX{1}, \partial(\sum_i n_i \phi^i) = \sum_i n_i \partial(\phi^i) =\\
    &= \sum_i n_i(x_i - x) = (\sum_i n_i x_i) - (\sum_i n_i) x = \sum_i n_i x_i
  \end{align*}
  De aquí se deduce que $\Ker \epsilon \subseteq \Img \partial$.

  Finalmente como $\Ker \epsilon = \Img \partial$, entonces $H_0(\X) = \ddfrac{S_0(\X)}{\Ker \epsilon} \cong \Z$, al ser $\epsilon$ epimorfismo.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Sea $\X$ un espacio topológico, $\X = \bigcup\limits_{\alpha \in A} \X_\alpha$ su descomposición en componentes arcoconexas. Entonces se verifican:
  \begin{itemize}
    \item[a)] $\forall \alpha \in A$, la función $i_{\alpha*} \colon H_p(\X_\alpha) \to H_p(\X)$ es un monomorfismo, siendo
              $i_\alpha \colon \X_\alpha \to \X$ la inclusión.
    \item[b)] $H_p(\X) = \bigoplus\limits_{\alpha \in A} i_{\alpha*}(H_p(\X)) \quad \forall p \geq 0$. En particular, por la inyectividad de $i_{\alpha*}$,
              \[ H_p(\X) \cong \bigoplus_{\alpha \in A} H_p(\X_\alpha) \]
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
  Sea $\phi \colon \sigma_p \to \X$ un p-símplice singular. Como $\sigma_p$ es convexo y $\phi$ es continua, $\phi(\sigma_p) \subseteq \X_\alpha$, para algún
  $\alpha \in A$, por lo que $\phi = i_{\alpha*}(\phi)$ para dicho $\alpha$. \\
  Si $c = \sum n_\phi \cdot \phi$ es una p-cadena, poniendo cada $\phi$ de la forma anterior y agrupando por componentes conexas:
  \begin{equation}\label{eq1}
    c = \sum\limits_{\alpha \in A} i_{\alpha*}(c_\alpha) \quad c_\alpha \in S_p(\X_\alpha)  \tag{*}
  \end{equation}

  Sea $[c]_\alpha \in H_p(\X_\alpha)$, y supongamos que $i_{\alpha*}[c]_\alpha = 0$ eb $\H_p(\X)$. En ese caso, $[i_{\alpha*}(c)]_\X = 0$,
  luego existe $d \in \SX{p+1}$ tal que $i_{\alpha\#}(c) = \partial(d)$, y además: \\
  \[\partial(d) = \sum\limits_{\alpha \in A} i_{\alpha\#}(\partial(d_\alpha)) = i_{\alpha\#} \text{ por lo que se tiene:} \]\\
  $c = \partial(d_\alpha), \partial(d_\beta) = 0 \quad \forall \beta \neq \alpha$. Así, $[c]_\alpha = 0$ y $i_{\alpha*}$ es un monomorfismo.
  Esto prueba a)

  Observamos que la suma en (*) es finita, pues si no, habría un número no finito de generadores en la expresión de c. Así:
  \[  [c] = \sum\limits_{\alpha \in A} [i_{\alpha\#}(c_\alpha)] =  \sum\limits_{\alpha \in A} id_*([c_\alpha]_\alpha)\]

  Como $\partial(c) = 0 \iff \partial(c_\alpha) = 0 \hspace{0.5em} \forall \alpha \in A$, se obtiene directamente b), como consecuencia de a).

\end{proof}

En particular, para $H_0(\X)$, por el resultado anterior, se tiene que $H_0(\X)$ es el grupo abeliano libre con tantos generadores como
componentes arcoconexas tenga $\X$.

\section{Invarianza homotópica de la homología singular}

En esta sección demostraremos la invarianza de los grupos de homología singular en espacios homotópicamente equivalentes, viendo antes como
dos aplicaciones homotópicas inducen el mismo homomorfismo en la homología.

Vamos a comenzar demostrando el llamado Lema de Poincaré.

\begin{lemma}[Lema de Poincaré]
  Sea $\X \subseteq \R^n$ estrellado desde algún punto. Entonces:
  \[ H_p(\X) = \begin{cases}  \Z & \text{ si } p = 0 \\
                              0  & \text{ si } p \neq 0
                            \end{cases} \]
\end{lemma}

\begin{proof}
  El caso $p = 0$ está claro, pues un conjunto estrellado es, en particular, arcoconexo, por lo que solo hemos de aplicar el resultado ya demostrado.
  Suponemos $p > 0$.

  Vamos a construir un homomorfismo $ T: \SX{p} \to \SX{p+1}$ tal que $ T \partial + \partial  T = Id_{\SX{p}}$ para $p > 0$.

  Si $[c] \in H_p(\X), c \in Z_p(\X)$, luego $\partial(c) = 0$ y $c \in S_p(\X)$. En consecuencia, $c = (\partial  T +  T \partial)(c)
  = \partial( T(c))$ con $ T(c) \in \SX{p+1}$. Por tanto, $[c] = 0$, y eso implica que $H_p(\X) = 0 \quad \forall p > 0$.

  Definamos $ T$: \\
  Sean $x_0 \in \X$ el punto de estrella, $\phi \colon \sigma_p \to \X$ un p-símplice singular. Tomemos $T(\phi) \colon \sigma_{p+1} \to \X$ dado por:
  \[ T(\phi)(t_0,\dots,t_{p+1}) = \begin{cases} x_0 & \text{ si } t_0 = 1 \\
                                                (1-t_0)\phi(\frac{t_1}{1-t_0},\dots,\frac{t_{p+1}}{1-t_0}) + t_0 x_0 & \text{ si } t_0 < 1
                                  \end{cases} \]
  Como $\X$ es estrellado, $\Img(T(\phi)) \subseteq \X$.

  Veamos que $T(\phi)$ es continuo. \\
  La continuidad está clara para $t_0 < 1$, por lo que la vemos para $t_0 = 1$. Se verifica
  \begin{align*}
    &|T(\phi)(t_0,\dots,t_{p+1}) - x_0| = |t_0 x_0 + (1-t_0)\phi(\frac{t_1}{1-t_0},\dots,\frac{t_{p+1}}{1-t_0}) - x_0| \\
    &= (1-t_0)|\phi(\frac{t_1}{1-t_0},\dots,\frac{t_{p+1}}{1-t_0}) - x_0| \leq (1-t_0)(c + |x_0|) \\
    & \text{ pues $\phi$ está acotada.}
  \end{align*}

  Así, $\lim\limits_{t_0 \to 1} T(\phi) = x_0$

  Queda claro que $\partial_0(T(\phi)) = \phi$. Si representamos por $ T$ el homomorfismo extensión de $T$ a $\SX{p}$, tenemos construído
  \[  T \colon \SX{p} \to \SX{p+1} \hspace{0.5em} \text{tal que } \partial_0 \circ  T = I \]
  Si $p = 0 \implies i = 1$ y $\partial_1( T(\phi)) = x_0$

  Si $1 \leq i \leq p+1$, entonces:
  \begin{align*}
    &\partial_i( T(\phi)=(t_0,\dots,t_p)) =  T(\phi)(t_0, \dots, t_{i-1} \circ t_i, \dots, t_p) \\
    &= (1-t_0)\phi(\frac{t_1}{1-t_0}, \dots, frac{t_{i-1}}{1-t_0}, \dots, \frac{t_p}{1-t_0}) + t_0 x_0 \\
    &= (1-t_0)\partial_{i-1}(\frac{t_1}{1-t_0}, \dots, \frac{t_p}{1-t_0}) + t_0 x_0 \\
    &=  T(\partial_{i-1} \phi)(t_0, \dots, t_p)
  \end{align*}
  Como consecuencia:
  \begin{align*}
    \partial( T(\phi)) &= \sum\limits_{i = 1}^{p+1} (-1)^i \partial_i  T(\phi) =
    \phi + \sum\limits_{i = 1}^{p+1} (-1)^i  T \partial_{i-1}(\phi) = \\
    &= \phi - \sum\limits_{j = 0}^p (-1)^j  T \partial_j(\phi) = \phi -  T \partial(\phi)
  \end{align*}

  De donde se obtiene directamente que $\partial  T +  T \partial = Id$
\end{proof}

\begin{theorem}[Invarianza homotópica de la homología singular]
  Sean $\X, \Y$ espacios topológicos y $f, g \colon \X \to \Y$ aplicaciones continuas. Si $f$ es homotópica a $g$,
  entonces $f_* = g_* \colon H_p(\X) \to H_p(\Y) \hspace{0.5em} \forall p \geq 0$
\end{theorem}

\begin{proof}
  Supongamos que $\forall p \geq 0$ podemos definir homomorfismos \[T: \SX{p} \to \SX{p+1} \] tales que $T\partial + \partial T = f_\# - g_\#$,
  esto es, $f$ y $g$ son homotópicas como aplicaciones de cadenas. Entonces, $\forall [c] \in H_p(\X)$ se tiene:
  \[ (f_* - g_*)([c]) = [f_\#(c) - g_\#(c)] = [(T\partial + \partial T)(c)] = [\partial(T(c))] = 0\]
  de donde se deduce $f_* = g_*$.

  Veamos la definición de dicho $T$.

  Sea $H \colon \X \times I \to \Y$ la homotopía entre f y g, esto es, \[H(x, 0) = f(x), \quad H(x, 1) = g(x)\] donde $I$ representa el intervalo unidad.

  Sean $i_0, i_1 \colon \X \to \X \times I$ dados por $i_0(x) = (x, 0), i_1(x) = (x, 1)$. Es claro que $f = H \circ i_0, g = H \circ i_1$, de donde
  se tiene \[ f_\# - g_\# = H_\# \circ i_{0\#} - H_\# \circ i_{1\#} = H_\# \circ (i_{0\#} - i_{1\#}) \]

  Si somos capaces de construir $\tau \colon \SX{p} \to S_{p+1}(\X \times I)$ tal que $\partial \tau + \tau \partial = i_{0\#} - i_{1\#}$, definiendo
  $T = H_\# \circ \tau$, se tiene que:
  \[ \partial \tau + \tau \partial = \partial(H_\# \circ \tau) + (H_\# \circ \tau)\partial = H_\#(i_{0\#} - i_{1\#}) = f_\# - g_\#  \]
  lo que demostraría el teorema.

  Construiremos $\tau$ por inducción. Para ello, vamos a probar el siguiente resultado:
  \begin{lemma}
    Para todo $p \geq 0$ y para todo espacio topológico $\X$, existe un homomorfismo de grupos $T^\X \colon \SX{p} \to S_{p+1}(\X \times I)$ verificando:
    \begin{itemize}
      \item[a)] $\partial T^\X + T^\X \partial = (i_0^\X)_\# - (i_1^\X)_\#$
      \item[b)] (Condición de naturalidad) Para todo espacio topológico $\Y$ y toda aplicación continua $h \colon \X \to \Y$, el diagrama

      \begin{tikzcd}
        \SX{p} \arrow{r}{T^\X} \arrow{d}{h_\#} & [2em] S_{p+1}(\X \times I) \arrow{d}{(h \times Id)_\#} \\
        \SY{p} \arrow{r}{T^\Y}                 & S_{p+1}(\X \times I)
      \end{tikzcd}
      \quad es conmutativo.
    \end{itemize}
    Nótese que en b) pedimos más de lo requerido, pero nos sirve para definir $T^\X$.
  \end{lemma}

  Demostrémoslo para $p = 0$. \\
  Tomamos $\X = \sigma_0$ e intentamos definir $T^{\sigma_0} \colon S_0(\sigma_0) \to S_1(\sigma_0 \times I)$ \\
  Si $\tau_0 \colon \sigma_0 \to \sigma_0$ es la identidad, entonces $\tau_0$ genera $S_0(\sigma_0)$. Como $T^{\sigma_0}$
  debe verificar $\partial T^\sigma_0 + T^\sigma_0 \partial = (i_0^{\sigma_0})_\# - (i_1^{\sigma_0})_\#$, se deduce
  $\partial T^{\sigma_0}(\sigma_0) = (i_0^{\sigma_0})_\# (\tau_0) - (i_1^{\sigma_0})_\# (\tau_0)$

  Definiendo:
  \begin{align*}
    T^{\sigma_0}(\tau_0) \colon \sigma_1 &\to \sigma_0 \times I \\
                       (t, 1-t) &\mapsto (\sigma_0, 1-t)
  \end{align*}
  es claro que verifica lo anterior.

  Sea ahora $\X$ espacio topológico, y sea $\phi \in S_0(\X)$ un generador, $\phi \colon \sigma_0 \to \X$.
  Entonces, como la construcción debe ser natural, el diagrama \\
  \begin{tikzcd}
    S_0(\sigma_0) \arrow{r}{T^{\sigma_0}} \arrow{d}{\phi_\#} & [2em] S_1(\sigma_0 \times I) \arrow{d}{(\phi \times Id)_\#} \\
    \SX{0} \arrow{r}{T^\X}                 & S_1(\X \times I)
  \end{tikzcd} \\
  debe ser conmutativo, luego $T^\X \circ \phi_\# = (\phi \times I)_\# \circ T^{\sigma_0}$

  Como $\phi_\#(\tau_0) = \phi$, se tiene $T^\X(\phi) = (\phi \times I)_\# \circ T^{\sigma_0}(\tau_0)$

  Definimos $T^\X$ de esta manera sobre los generadores, y lo extendemos por linealidad. Veamos que verifica a) y b).

  a)
  \begin{align*}
    \partial T^\X(\phi) &= \partial(\phi \times I)_\# T^{\sigma_0}(\tau_0) = (\phi \times I)_\# \partial T{ \sigma_0}(\tau_0) \\
                        &= (\phi \times I)_\# ((i_0)_\#^{\sigma_0}(\tau_0) - (i_1)_\#^{\sigma_0}(\tau_0)) \\
                        &= ((\phi \times I) (i_0)_\#^{\sigma_0}) - (\phi \times I) (i_1)_\#^{\sigma_0}))(\tau_0) \\
                        &= ((i_0^\X \circ \phi)_\# - (i_1^\X \circ \phi)_\#) (\tau_0) = ((i_0^\X)_\# - (i_1^\X)_\#)(\phi)
  \end{align*}
  de donde se obtiene $\partial T^\X + T^\X \partial = (i_0^\X)_\# - (i_1^\X)_\#$

  b) Si $h \colon \X \to \Y$ es continua, entonces:
  \begin{align*}
    &(T^\Y \circ h_\#)(\phi) = T^\Y(h \circ \phi) = (h\phi \times I)_\# T^{\sigma_0}(\tau_0) \\
    &= ((h \times I)_\# \circ (\phi \times I)_\#) (T^{\sigma_0}(\tau_0)) = ((h \times I)_\# \circ T^\X)(\phi)
  \end{align*}



\end{proof}
